% Software-Agenten im Internet
% Copyright Florian Pircher <http://addpixel.net/>

\RequirePackage[l2tabu,orthodox]{nag} % enforce best practices

\documentclass[twocolumn]{article}

% Layout
\usepackage[a4paper,twocolumn]{geometry}
\usepackage{booktabs} % nicer tables
\usepackage[hang,flushmargin]{footmisc} % don't indent all the things
% Text
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[style=authortitle-icomp]{biblatex}
% Typography
\usepackage{microtype} % tweak spacing and sizing so everything fits nicely
\usepackage[babel,german=guillemets]{csquotes} % harmonize (french) quotes

% Basic Configuration
\bibliography{master.bib}

\begin{document}

\twocolumn[{
  \title{Software-Agenten im Internet}
  \author{
    Florian Pircher\\
    Technologische Fachoberschule\\
    Oberschulzentrum Fallmerayer\\
    Brixen, Italien
  }
  \date{\today}
  \maketitle
  
  \renewcommand{\abstractname}{Abstract}
  \begin{abstract}
    Menschen sind schon lange nicht mehr die einzigen Nutzer des Internets. Inzwischen werden über 50\,\% aller Webseiten-Aufrufe von autonomer Software getätigt. Diese auch als Bots bezeichnete Softwares agieren in den Schatten des Netzes. Unbemerkt indexieren sie Webseiten, verbreiten Spam, legen gefälscht Profile an oder versuchen in Datenbanken einzubrechen.
    
    Hindernisse wie CAPTCHAs oder Honeypots galten bislang als effektive Gegenmittel, allerdings verhilft der rapide Fortschritt im Feld der Künstlichen Intelligenz modernen Bots auch derartige Barrieren zu durchbrechen. Im Bereich E-Mail-Spam findet ein unablässiger Kampf zwischen Spam-Bots und Klassifizierungsalgorithmen statt.
    
    Im ersten Teil dieser Arbeit wird das Verhalten und Vermögen von Software-Agenten untersucht. Schwerpunkte bilden dabei die Themen Spam und Sicherheit. Der zweite Teil beschreibt die Anwendung des gewonnenen Wissens in Form der Entwicklung eines eigenen Bots der autonom durch das World Wide Web navigiert und anhand von maschinellem Lernen versucht CAPTCHAs zu knacken.
  \end{abstract}
}]

%\onecolumn \printbibliography

\end{document}