\section{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

\subsection{Motivation}
\label{sub:motivation}

Das Internet wird ein immer existenziellerer Bestandteil des modernen Lebens.
Waren es anfangs nur wenige Standcomputer, die an diesem Netzwerk teilhaben
durften, so wird heute die Zahl von Internet-vernetzten Geräten auf 13,4
Milliarden geschätzt;\footcite{iotTripleBy2020} für das Jahr 2020 wird bereits
eine Summe von 38,5 Milliarden Geräten
prognostiziert.\footcite{iotTripleBy2020} Um eine Welt zu verstehen, in der es
doppelt so viele miteinander vernetzte Geräte als Menschen gibt, muss man
Software-Agenten verstehen. Sie sind die unsichtbaren Arbeiter des Internets.
Software-Agenten verknüpfen Webseiten, versenden Spam-Nachrichten, schreiben
Wikipedia-Artikel\footcite{botWritingForWikipedia} und vieles mehr. Ohne Sie
hätte das Internet nie die Größe erreicht, die es heute hat. Längst reicht es
über Standcomputer hinaus: Smartphones, Konsolen, Armbanduhren, Kühlschränke
und Autos, alles Produkte die das \emph{Internet of Things} miteinander
vernetzt. So spielt das Internet eine essenzielle Rolle in der Wirtschaft, in
der Politik, bei der Arbeit und in der Freizeit. Wer Software-Agenten versteht,
ist besser über genannte Bereiche informiert und kann leichter in deren Zukunft
blicken.

\subsection{Aufbau}
\label{sub:aufbau}

Diese Arbeit beginnt mit einem Überblick über den aktuellen Stand zum Thema
Software-Agenten im Internet, bei dem die Einsatzgebiete von
Bots\footref{sub:einsatz-von-software-agenten} beschrieben werden. Dabei wird
das Thema Spam im Detail erarbeitet,\footref{sub:spam} bei welchem Techniken
zur E-Mail-Spam-Vermeidung\footref{ssub:e-mail-spam-vermeiden} und die
Spam-Kommentar Problematik\footref{ssub:kommentare} besprochen werden.
Anschließend wird der Aufschwung der Künstlichen Intelligenz
besprochen\footref{sub:kunstliche_intelligenz} und wie dieser das
Machtverhältnis zwischen Software-Agenten und Menschen verändert hat und
verändern wird. Der zweite Teil der Arbeit wendet sich der Praxis zu und
beschreibt das Beobachten fremder
Software-Agenten\footref{sec:die_software_agenten_suite} sowie das Erstellen
eines eigenen Bots.\footref{sub:wwweb}
