\subsection{Funktionsweise der GA-Softwares}
\label{sub:funktionsweise_der_ga_softwares}

Das GA-System sammelt Daten über das Verhalten von Webseiten-Besuchern. Um
diese Daten zu erheben, muss es in eine bestehende Webseite eingebunden werden,
die folglich als Wirt dient. Sämtliche Logik und Konfiguration einer
GA-Software findet sich in einer einzigen PHP-Datei: \texttt{system.php}. Dies
erleichtert es, die GA-Software in eine Webseite einzubinden. Die Datei
befindet sich in einem Verzeichnis namens \texttt{great-attractor}, welches als
Namensraum\footcite{wp:namensraum} dient. Aufgezeichnete Daten werden in ein
Verzeichnis namens \texttt{data} als JSON-Dateien geschrieben.

\subsubsection{Installation}
\label{ssub:ga_installation}
Es empfiehlt sich, das \texttt{great-attractor} Verzeichnis im Root-Verzeichnis
der Wirt-Webseite zu platzieren. Dies erleichtert die Installation der
Software. Sollte die Wirt-Webseite ebenso PHP als Skript-Sprache nutzen, so
lässt sich das GA-System wie folgt einbinden.

\begin{lstlisting}[language=PHP]
<?php

# GA

include_once("great-attractor/system.php");

ga_init("tracking-name");
ga_register_visit();
ga_register_request();

if (!empty($_POST)) {
  ga_register_form_data($_POST);
}

# END GA
\end{lstlisting}

Obiger PHP-Code bindet das System ein (\texttt{include\_once}), legt den Namen
der Webseite fest (\texttt{ga\_init}), registriert den Besuch
(\texttt{ga\_register\_visit}), registriert die HTTP-Anfrage
(\texttt{ga\_register\_request}) und, sollte ein Formular mit HTTP-POST-Daten
abgesendet worden sein, registriert das POST Objekt
(\texttt{ga\_register\_form\_data}).

Falls das Webseite-System nicht PHP nutzt, muss manuell eine Software-Brücke
zum GA-System gebaut werden, worüber die oben genannten Funktionen aufgerufen
werden.

\subsubsection{Konfiguration}
\label{ssub:ga_konfiguration}
Innerhalb der Datei \texttt{system.php} findet sich die \texttt{\$paths}
Variable. Sie listet sämtliche Verzeichnisse, die für das GA-System notwendig
sind. Verzeichnisse, die in \texttt{\$paths} aufgeführt werden, nicht aber
Bestandteil des Dateisystems sind, werden bei der ersten Ausführung der
GA-Software automatisch angelegt.

\subsubsection{Verhalten}
\label{ssub:verhalten}
Das GA-System kann drei verschiedene Arten von Daten erheben: Die Anzahl der
Besuche (wobei eine Sitzung als ein Besuch gezählt wird), der HTTP-Header einer
Anfrage und die Einzelheiten einer HTTP-POST-Anfrage (die Daten eines
abgesendeten Web-Formulars).

\paragraph{Besuche-Zähler}
\label{par:ga_besuche_zahler}
Die Funktion \texttt{void\ ga\_register\_visit()} erhöht den Besuche-Zähler für
eine gegebene Webseite. Der Name der Webseite wird durch \texttt{void\
ga\_init(\$page\_name)} festgelegt. Wiederholte Aufrufe derselben Sitzung
werden nicht als weitere Besuche gezählt.

Ist der HTTP-GET-Parameter \texttt{thisisanadmin} auf 1 gesetzt wird der
Besuch, sowie Folgebesuche derselben Sitzung, nicht von der Software erfasst.

\paragraph{HTTP-Header}
\label{par:ga_http_header}
Mit der Funktion \texttt{void\ ga\_register\_request()} sichert GA den
HTTP-Request-Header und weitere Kenndaten der Anfrage. Darunter finden sich:

\begin{itemize}
\item
  Name der Webseite (\texttt{pageName})
\item
  aktuelle Uhrzeit samt Zeitzone (\texttt{time}, \texttt{timezone})
\item
  vollständige URL (\texttt{url})
\item
  Referenz auf die Quelle der Anfrage (\texttt{reference})
\item
  IP-Adresse des Besuchers (\texttt{ipAddress})
\item
  eindeutige ID, die der Sitzung zugewiesen wurde (\texttt{userId})
\item
  eindeutige ID, die die Anfrage beschreibt (\texttt{id})
\item
  eine Liste aller vorhergehenden Anfrage-IDs der Sitzung
  (\texttt{previousRequestIds})
\item
  diverse Informationen über die Geoposition des Besuchers, darunter: Stadt,
  Region und Ländercode (\texttt{geo})
\end{itemize}

\paragraph{POST-Daten}
\label{par:ga_post_daten}
Die Funktion \texttt{void\ ga\_register\_form\_data(\$post)} nimmt ein PHP-POST
Objekt (für gewöhnlich \texttt{\$\_POST}) entgegen und sichert es als
JSON-Datei. Weiters hinzugefügt werden: die Zeit (\texttt{time}), die Zeitzone
(\texttt{timezone}), der Namen der Webseite (\texttt{pageName}), die ID der
Sitzung (\texttt{userId}), die ID der Anfrage (\texttt{requestId}) und der
Dateiname der Anfrage (\texttt{requestFilename}).

\subsubsection{Einsatz}
\label{ssub:ga_einsatz}
Nachdem eine GA-Software in eine Wirt-Webseite eingebunden wurde, muss diese
online veröffentlicht werden. Die bloße Existenz einer Webseite garantiert
nicht für Besuche von Software-Agenten. Es empfiehlt sich daher Links zur
Webseite auf diversen Online-Plattformen zu publizieren. Damit die einzelnen
Plattformen, also die Quellen der Aufrufe, von der GA-Software zuverlässig
identifiziert werden können, muss der Link auf die Webseite den GET-Parameter
\texttt{r} bei sich führen, der die Quelle beschreibt.

Beispiel: die Wirt-Webseite befindet sich unter www.example.org und ein Link
dorthin soll auf der Plattform www.twitter.com publiziert werden. Demnach
könnte der auf www.twitter.com publizierte Link wie folgt gestaltet werden:
www.example.org/?r=tw.

Außerdem empfiehlt es sich eine Liste zu führen, auf der das Datum und die Zeit
der Publizierung auf den einzelnen Plattformen verzeichnet wird. So lassen sich
bessere Rückschlüsse über das Verhalten der Besucher ziehen.
